<course>

<pathway title="Educati e Finanziati">

<TILE>

<title>1. Introduzione</title>

<ORB>

<title>1.1 Obiettivi e struttura del corso</title>

<LESSON> Questo è un corso di educazione finanziaria di base, pensato per chi non ha alcuna esperienza in materia. Non si tratta di una "pillola" formativa, ma di un percorso approfondito necessario per apprendere i fondamenti della finanza. Verranno affrontati i principali strumenti per investire (conti correnti, carte di credito, conti deposito, conti titoli) e le strategie fondamentali (gestione della liquidità, fondo di emergenza, pianificazione delle spese, investimenti a lungo termine). Si analizzeranno in dettaglio le obbligazioni, le azioni e gli ETF, oltre a temi come la diversificazione, il disinvestimento e gli aspetti fiscali, con l'obiettivo di renderti autonomo nelle tue decisioni. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i quattro pilastri della strategia di investimento che verranno affrontati nel corso?</question>

<answer>Liquidità, fondo di emergenza, spese previste e investimenti a lungo termine.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Gli obiettivi principali del corso sono: massimizzare il rendimento minimizzando lo sforzo, e controllare il rischio guardando all'intero orizzonte temporale dell'investimento, non alle oscillazioni istantanee. Verranno utilizzati strumenti finanziari a scopo di investimento, non di speculazione, adatti a un risparmiatore privato. Un punto chiave è ridurre al minimo la fatica nel seguire gli investimenti. Controllare ossessivamente l'andamento dei mercati, soprattutto quello azionario, è controproducente, poiché porta spesso a compiere scelte affrettate e dettate dalla paura, come vendere in perdita, uno degli errori più comuni per gli investitori alle prime armi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Secondo il corso, qual è uno dei più grandi errori che fanno gli investitori alle prime armi riguardo al monitoraggio dei loro investimenti?</question>

<answer>Guardare quotidianamente, settimanalmente o mensilmente l'andamento degli investimenti, il che porta a compiere scelte affrettate basate sulla paura.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>2. Strategia di investimento a quattro pilastri</title>

<ORB>

<title>2.1 Introduzione alla strategia e Primo Pilastro: Liquidità</title>

<LESSON> Questo capitolo introduce una strategia di base per chi inizia a gestire le proprie finanze. Investire significa allocare consapevolmente il proprio patrimonio, ma prima è necessario imparare a risparmiare per crearlo. Un errore comune è investire tutti i propri fondi, rimanendo senza liquidità per le emergenze. Per questo, introduciamo una strategia basata su quattro pilastri: liquidità, fondo di emergenza, spese previste e investimenti a lungo termine. Una regola d'oro da seguire sempre è: "Non capisco = Non compro", evitando strumenti finanziari poco chiari o complessi. Questo approccio strutturato aiuta a prendere decisioni informate e a gestire i propri soldi in modo intelligente. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la regola fondamentale da seguire prima di effettuare qualsiasi investimento?</question>

<answer>Non capisco = Non compro.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Il primo pilastro è la liquidità, ovvero la parte del patrimonio immediatamente disponibile per le spese quotidiane, calcolata su base mensile. Comprende costi ricorrenti come l'affitto o il mutuo (per cui si consiglia di avere almeno tre mensilità), le bollette, il cibo, i trasporti e gli abbonamenti. Questo denaro deve essere facilmente accessibile per far fronte alle necessità di ogni giorno senza problemi. Lo strumento finanziario per eccellenza dove detenere la liquidità è il conto corrente, che garantisce la disponibilità immediata dei fondi per tutte le operazioni quotidiane. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa rappresenta il primo pilastro dell'investimento e dove viene tipicamente custodito?</question>

<answer>Rappresenta la liquidità per le spese quotidiane e viene custodita sul conto corrente.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>2.2 Secondo Pilastro: Fondo di Emergenza</title>

<LESSON> Il secondo pilastro è il fondo di emergenza, una riserva per coprire spese imprevedibili come multe salate, guasti gravi all'auto o furti. La sua dimensione è soggettiva: un giovane che vive con i genitori potrebbe averne meno bisogno rispetto a chi ha una famiglia e diverse responsabilità. È fondamentale distinguere le spese imprevedibili da quelle prevedibili, che appartengono al terzo pilastro. Per dimensionare il fondo, è utile analizzare le spese impreviste avute nell'ultimo anno. Per chi inizia, è cruciale avere questo fondo per evitare di dover disinvestire in momenti sfavorevoli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la funzione del fondo di emergenza e da cosa dipende la sua dimensione?</question>

<answer>Serve a coprire spese imprevedibili. La sua dimensione dipende dalla situazione personale, dalle responsabilità e dai beni posseduti.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Per allocare il fondo di emergenza, il conto corrente è sconsigliato per somme elevate a causa dell'imposta di bollo e dell'assenza di interessi. Un'opzione migliore è il conto deposito, specialmente quello vincolato ma svincolabile, che offre un rendimento (attualmente 4-5% lordo) pur garantendo l'accesso ai fondi in caso di necessità. Per chi possiede già un conto titoli, si possono considerare le obbligazioni a breve termine (BOT, BTP) o gli ETF monetari. I BOT e BTP offrono attualmente circa il 3% lordo con tassazione agevolata, mentre gli ETF monetari seguono i tassi di mercato a breve termine. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è lo strumento più consigliato per detenere il fondo di emergenza, offrendo un buon compromesso tra rendimento e disponibilità?</question>

<answer>Il conto deposito vincolato ma svincolabile.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>2.3 Terzo Pilastro: Spese Prevedibili</title>

<LESSON> Il terzo pilastro riguarda le spese prevedibili, ovvero quelle che si sa di dover affrontare in un orizzonte temporale che va da 1 a 10 anni. Esempi tipici sono il cambio dell'auto, una vacanza costosa, l'acquisto di una casa o la sostituzione di grandi elettrodomestici. Per queste necessità, investire in azioni è troppo rischioso, dato che l'orizzonte temporale minimo per avere una relativa certezza di profitto è di almeno dieci anni. Lo strumento finanziario più adatto per questo pilastro sono le obbligazioni. Ad esempio, per comprare un'auto tra 3 anni, si può investire in un BTP con scadenza analoga, ottenendo un rendimento a basso rischio. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è lo strumento finanziario più indicato per il terzo pilastro (spese prevedibili 1-10 anni)?</question>

<answer>Le obbligazioni, poiché offrono un rendimento a basso rischio su una scadenza definita.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>2.4 Quarto Pilastro: Investimenti a Lungo Termine</title>

<LESSON> Il quarto pilastro comprende tutto ciò che rimane del patrimonio una volta coperti i primi tre. È destinato agli investimenti a lungo termine (oltre 10 anni) e non deve contenere soldi che potrebbero servire prima. Contrariamente a quanto si pensi, questo pilastro è più adatto a chi ha un futuro stabile (es. un lavoratore di 50 anni) piuttosto che a un giovane con un futuro incerto. Lo strumento più idoneo sono gli ETF azionari, che replicano indici di mercato. È fondamentale non farsi prendere dal panico durante i cali di mercato e vendere prematuramente: la gente perde soldi in borsa proprio perché vende troppo presto. Chi è ansioso o non ha un orizzonte lungo dovrebbe evitare le azioni. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono le due categorie di persone che, secondo il corso, non dovrebbero investire in azioni?</question>

<answer>Chi non è sicuro del proprio futuro e chi è una persona ansiosa.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>2.5 Piramide degli Investimenti</title>

<LESSON> La piramide degli investimenti è una rappresentazione grafica che illustra la gerarchia e la priorità nell'allocazione del patrimonio. Alla base, come fondamenta, si trova la Liquidità, per le spese correnti con un orizzonte di 0-1 anno. Salendo, si incontra il Fondo di Emergenza, che è indipendente dal tempo ma deve essere sempre disponibile. Il livello successivo è quello delle Spese Previste, con un orizzonte temporale da 1 a 10 anni. Infine, al vertice della piramide, si collocano gli Investimenti a Lungo Termine, per obiettivi che superano i 10 anni. Questa struttura visiva aiuta a comprendere come costruire il proprio portafoglio partendo da una base sicura per poi aggiungere gradualmente investimenti più rischiosi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Nella piramide degli investimenti, quale pilastro si trova al vertice e quale orizzonte temporale rappresenta?</question>

<answer>Al vertice si trovano gli Investimenti a Lungo Termine, con un orizzonte temporale superiore ai 10 anni.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>3. Primo pilastro: liquidità nel conto corrente</title>

<ORB>

<title>3.1 La scelta del conto corrente</title>

<LESSON> Il conto corrente è lo strumento fondamentale per gestire la liquidità quotidiana, accogliere il fondo di emergenza e far transitare i soldi per gli investimenti. La scelta deve basarsi su comodità e convenienza, valutando attentamente i costi principali: il canone fisso, il costo della carta di debito, le commissioni per operazioni come bonifici e F24, e i costi per i prelievi di contanti. È importante distinguere tra banche con filiali fisiche, che offrono un servizio di persona ma a costi maggiori (circa 100€/anno), e le banche online, spesso gratuite ma con assistenza via call center. La scelta dipende dalle esigenze personali: per un giovane, un conto online a basso costo è spesso la soluzione migliore. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i principali costi da valutare nella scelta di un conto corrente?</question>

<answer>Costo fisso del conto, costo della carta bancomat, commissioni per le operazioni principali (es. bonifici) e costo per i prelievi di contanti.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>3.2 Conto secondario</title>

<LESSON> È molto utile possedere un conto secondario, specialmente per chi ha una famiglia o in situazioni in cui l'accesso immediato ai fondi è cruciale. In caso di blocco improvviso del conto principale (per problemi tecnici o controlli), un secondo conto funge da riserva di liquidità per le emergenze. Offre diversi vantaggi: garantisce l'accesso a una riserva di denaro, aiuta a gestire l'imposta di bollo (mantenendo le giacenze medie sotto i 5.000€ su ciascun conto per evitare il tributo) e offre maggiore flessibilità. Idealmente, questo conto secondario dovrebbe essere aperto puntando esclusivamente al risparmio sui costi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i tre principali vantaggi di avere un conto corrente secondario?</question>

<answer>Funziona da riserva di liquidità, aiuta a gestire l'imposta di bollo e offre maggiore flessibilità in situazioni familiari complesse.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>3.3 Le carte conto</title>

<LESSON> Le carte conto sono un prodotto ibrido, a metà tra una carta di debito e un conto corrente, spesso con IBAN. Sono frequentemente proposte ai più giovani come primo strumento finanziario. Sebbene funzionino bene come "salvadanaio virtuale", presentano servizi bancari e di investimento molto limitati. Per un investitore che intende andare oltre i primi due pilastri, non sono lo strumento adatto per gestire la propria liquidità. Per chi ha esigenze di base, possono essere sufficienti, ma è fondamentale verificare che permettano operazioni essenziali come l'addebito di bollette (RID), il pagamento di F24 e PagoPA, e l'esecuzione di bonifici. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Per quale motivo una carta conto non è adatta a un investitore?</question>

<answer>Perché offre servizi bancari e di investimento limitati, insufficienti per gestire la liquidità destinata al terzo e quarto pilastro.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>3.4 Chiudere e trasferire il conto corrente</title>

<LESSON> La normativa italiana tutela i risparmiatori, consentendo di chiudere un conto corrente in qualsiasi momento e senza dover sostenere alcuna spesa. Inoltre, è possibile trasferire facilmente il proprio conto presso un'altra banca. Aprendo un nuovo conto, si può delegare al nuovo istituto l'intero processo di portabilità: la nuova banca si occuperà di trasferire tutti gli addebiti automatici, la liquidità e persino di chiudere il vecchio conto. Questo servizio si estende anche al conto titoli: si possono trasferire gratuitamente tutti gli strumenti finanziari, a condizione che la nuova banca sia in grado di gestirli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Il trasferimento di un conto corrente e del relativo conto titoli da una banca all'altra ha un costo per il cliente?</question>

<answer>No, grazie alla normativa italiana (legge Bersani), il trasferimento del conto corrente e dei titoli è un'operazione gratuita.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>4. Le carte di credito</title>

<ORB>

<title>4.1 Tipi di carte e loro utilità</title>

<LESSON> Le banche mettono a disposizione vari tipi di carte. La carta di debito (es. Bancomat, Maestro) addebita le spese immediatamente sul conto e funziona solo se ci sono fondi disponibili. La carta di credito (es. Visa, Mastercard, American Express) permette di spendere utilizzando un fido concesso dalla banca, con addebito posticipato. È molto utile per emergenze, per noleggiare auto o per prenotazioni alberghiere, ma genera interessi se il saldo non viene rimborsato puntualmente. Infine, le carte ricaricabili sono carte di debito con un loro conto separato da ricaricare. Per l'uso quotidiano la carta di debito è sufficiente, ma per chi viaggia molto la carta di credito è quasi indispensabile. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la principale differenza tra una carta di debito e una carta di credito?</question>

<answer>La carta di debito preleva i soldi immediatamente dal conto, mentre la carta di credito utilizza un fido concesso dalla banca, con addebito posticipato.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>4.2 Costi della carta di credito</title>

<LESSON> I costi associati a una carta di credito possono variare. I principali sono: la quota annuale, che può andare da zero a circa 50€; i tassi di interesse sui saldi non pagati; le commissioni per anticipi di contanti e le commissioni per transazioni in valuta estera. Un aspetto cruciale da considerare è il massimale di spesa mensile. Spesso, le carte offerte ai clienti retail hanno un massimale troppo basso (es. 1.500€), che risulta insufficiente per affrontare una spesa imprevista importante o per le spese di un viaggio. È fondamentale sapere che questo limite può essere sempre negoziato con la banca, anche temporaneamente, per adeguarlo alle proprie necessità. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Oltre alla quota annuale e ai tassi d'interesse, quale altro aspetto è fondamentale negoziare con la banca per una carta di credito?</question>

<answer>Il massimale di spesa mensile.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>5. Il conto titoli</title>

<ORB>

<title>5.1 Funzionamento e costi</title>

<LESSON> Il conto titoli è un deposito per strumenti finanziari come azioni e obbligazioni, essenziale per il terzo e quarto pilastro degli investimenti. Funge da contenitore e da interfaccia con la liquidità del conto corrente associato. Quando si apre un conto titoli, è cruciale verificare a quali mercati dà accesso; per un piccolo investitore italiano, Borsa Italiana offre già una selezione completa. I costi principali sono il canone annuale (spesso zero per le banche online) e le commissioni per ogni ordine di acquisto o vendita. Queste commissioni possono essere fisse (un buon prezzo è 5€) o in percentuale (solitamente 0,1%-0,2%). Il conto titoli può essere gestito dalla stessa banca del conto corrente o da un intermediario specializzato (SIM). </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due costi principali da considerare quando si sceglie un conto titoli?</question>

<answer>Il costo annuale di tenuta e le commissioni per ogni ordine di acquisto o vendita.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>5.2 Cambiare e diversificare i conti titoli</title>

<LESSON> È possibile trasferire gratuitamente i titoli da un conto a un altro grazie alla legge Bersani. Tuttavia, l'operazione è manuale per le banche e può richiedere anche un mese, durante il quale i titoli non sono allocati. Pertanto, è meglio evitare cambi frequenti. Per chi ha patrimoni ingenti (oltre 100.000€ in titoli), è consigliabile avere almeno due conti titoli, e anche tre per patrimoni superiori a 500.000€. Questa strategia serve a diversificare gli intermediari e a garantire l'accesso ai fondi in caso di blocco di un conto. A differenza dei conti correnti (garantiti fino a 100.000€), i titoli non sono coperti da un fondo di garanzia, ma l'intermediario deve tenerli separati dal proprio patrimonio. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché è consigliabile avere più di un conto titoli per patrimoni ingenti?</question>

<answer>Per diversificare gli intermediari e garantire l'accesso ai fondi in caso di blocco di un conto, dato che i titoli non sono coperti da un fondo di garanzia.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>5.3 Intermediari esteri e App</title>

<LESSON> Intermediari esteri come Degiro, Scalable Capital e Interactive Brokers sono popolari per le loro commissioni basse o nulle e l'accesso a più mercati. Tuttavia, per un investitore alle prime armi, sono sconsigliati. Con un intermediario italiano, le tasse sono gestite in regime amministrato, mentre con quelli esteri l'investitore deve occuparsi della dichiarazione fiscale, un processo complesso e incerto. Anche se alcuni offrono modelli precompilati, la complicazione non vale il risparmio sulle commissioni. Bisogna fare attenzione anche alle app di investimento per giovani, che spesso sono intermediari esteri o, peggio, offrono CFD (strumenti derivati) invece di azioni reali, con onerosi adempimenti fiscali. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale svantaggio nell'utilizzare un intermediario finanziario estero per un investitore alle prime armi?</question>

<answer>La necessità di gestire autonomamente la complessa dichiarazione fiscale delle rendite finanziarie.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>6. Matematica finanziaria di base</title>

<ORB>

<title>6.1 Il rendimento</title>

<LESSON> Il concetto di rendimento è fondamentale per valutare la convenienza di un investimento. Non basta considerare il guadagno assoluto, ma bisogna rapportarlo al capitale investito. Ad esempio, guadagnare 100€ investendone 100€ (rendimento del 100%) è molto diverso dal guadagnare 100€ investendone quasi 100 milioni (rendimento quasi nullo). Il rendimento (r) si calcola come il rapporto tra il valore finale (V) e il capitale iniziale (C), meno uno: r = (V/C) - 1. Questa formula permette di esprimere il guadagno in termini percentuali, offrendo una misura standardizzata per confrontare investimenti di diversa entità e capire l'efficienza con cui il nostro capitale ha generato profitto. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Come si definisce e si calcola il rendimento di un investimento?</question>

<answer>Il rendimento è il rapporto tra il guadagno e l'investimento iniziale. Si calcola con la formula: r = (Valore finale / Capitale iniziale) - 1.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Oltre al capitale, il tempo è un fattore cruciale in finanza. Se un investimento può essere ripetuto nel tempo, reinvestendo il capitale e i guadagni, si attiva il meccanismo dell'interesse composto. La formula per calcolare il montante (M) dopo 'n' periodi è M = C * (1 + r)^n, dove C è il capitale iniziale e r è il rendimento periodico. Ad esempio, un investimento di 100€ con un rendimento annuo del 100% (r=1) diventa 200€ dopo un anno, 400€ dopo due anni e 800€ dopo tre. Questo dimostra come il valore di un investimento possa crescere in modo esponenziale nel tempo, a condizione che i rendimenti vengano costantemente reinvestiti. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale formula descrive la crescita di un capitale quando i guadagni vengono reinvestiti nel tempo?</question>

<answer>La formula dell'interesse composto: M = C * (1 + r)^n.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>6.2 e 6.3 Confronto tra investimenti e Annualizzazione</title>

<LESSON> Per confrontare investimenti con durate diverse, è necessario standardizzarli su una base temporale comune, solitamente un anno. Questo processo si chiama "annualizzazione". Ad esempio, un rendimento del 20% su due anni non è direttamente confrontabile con uno del 10% su un anno. Annualizzando, si scopre che il secondo, se ripetuto, offre un rendimento composto del 21% in due anni (1.10^2), risultando più conveniente. La formula per annualizzare un rendimento 'r' ottenuto su un periodo di 'n' anni è: r_annuo = (1 + r)^(1/n) - 1. Questo strumento è essenziale per prendere decisioni informate quando si valutano opportunità di investimento con orizzonti temporali differenti. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché è importante annualizzare i rendimenti di investimenti con durate diverse?</question>

<answer>Per poterli confrontare in modo omogeneo e corretto, standardizzandoli su un periodo di un anno.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>6.4 Gestire flussi di denaro</title>

<LESSON> Quando un investimento genera flussi di cassa periodici, come le cedole di un'obbligazione o i dividendi di un'azione, il calcolo del rendimento si complica. Ricevere denaro prima è sempre preferibile, a causa dell'inflazione e della possibilità di reinvestire subito i guadagni. Un semplice calcolo basato sulla somma dei guadagni finali non tiene conto del valore temporale del denaro. Per una valutazione accurata, si utilizza il Tasso Interno di Rendimento (TIR), che considera le date e gli importi di ogni singolo flusso (uscite negative, entrate positive). Strumenti come Excel possono calcolare il TIR (funzione TIR.X o XIRR), fornendo una misura precisa del rendimento effettivo annualizzato di un investimento con flussi di cassa multipli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale strumento si utilizza per calcolare il rendimento effettivo di un investimento che paga cedole o dividendi periodici?</question>

<answer>Il Tasso Interno di Rendimento (TIR), che tiene conto del valore temporale di ogni flusso di cassa.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>7. Secondo pilastro: il fondo di emergenza</title>

<ORB>

<title>7.1 Concetto e dimensione</title>

<LESSON> Il fondo di emergenza è una quota di patrimonio per far fronte a spese impreviste e imprevedibili, come un incidente d'auto o una spesa condominiale straordinaria. È fondamentale per evitare di dover disinvestire in fretta e in perdita. La sua dimensione ideale è soggettiva: un giovane che vive con i genitori potrebbe non averne bisogno, mentre una famiglia con figli, casa e auto necessita di un fondo consistente, anche di decine di migliaia di euro. Per capire quanto accantonare, è utile riflettere sulle spese impreviste sostenute nell'ultimo anno. Una volta stabilito l'importo, si sceglie lo strumento più adatto per allocarlo. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>A cosa serve il fondo di emergenza e da cosa dipende la sua dimensione ideale?</question>

<answer>Serve a coprire spese impreviste e imprevedibili, e la sua dimensione dipende dalla situazione personale e dalle responsabilità finanziarie di ciascuno.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>7.2 Allocazione: Conto Corrente</title>

<LESSON> Tenere il fondo di emergenza sul conto corrente è una possibilità, ma presenta svantaggi significativi. Sebbene i soldi siano immediatamente disponibili e si possano usare tutti i servizi bancari, la maggior parte dei conti correnti non offre interessi. Inoltre, se la giacenza media supera i 5.000 euro, si paga un'imposta di bollo di 34,20€ all'anno. La tassazione sugli eventuali interessi (offerti solo in promozioni a tempo) è del 26%. Per questi motivi, il conto corrente è una soluzione inefficiente per il fondo di emergenza, specialmente se l'importo è consistente, poiché il capitale non solo non cresce, ma viene eroso dall'imposta. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due principali svantaggi nel tenere il fondo di emergenza sul conto corrente?</question>

<answer>L'assenza di interessi e il pagamento dell'imposta di bollo per giacenze medie superiori a 5.000 euro.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>7.3 Allocazione: Conto Deposito</title>

<LESSON> Il conto deposito è uno strumento più adatto del conto corrente per il fondo di emergenza. Offre meno servizi (generalmente solo bonifici verso il conto d'appoggio), ma fornisce un rendimento. La tassazione è del 26% sull'interesse e l'imposta di bollo è dello 0,2% sulla giacenza a fine periodo. Esistono conti liberi, vincolati, e la soluzione migliore per le emergenze: il "vincolato svincolabile". Questo tipo di conto offre rendimenti buoni, ma permette di ritirare i soldi in qualsiasi momento, solitamente rinunciando a una parte o a tutti gli interessi maturati. È consigliabile scegliere un conto con IBAN italiano per semplificare gli adempimenti fiscali. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale tipo di conto deposito è considerato la soluzione migliore per il fondo di emergenza e perché?</question>

<answer>Il conto deposito "vincolato svincolabile", perché offre buoni rendimenti ma permette di accedere ai soldi in caso di necessità.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>7.4 Allocazione: Obbligazioni a breve durata</title>

<LESSON> Un'altra opzione per il fondo di emergenza, che richiede però un conto titoli, sono le obbligazioni a breve o brevissima durata, come i BOT (Buoni Ordinari del Tesoro). Questi titoli di stato hanno una durata massima di un anno e una tassazione agevolata al 12,5%. Si acquistano sotto la pari (es. a 98) e vengono rimborsati a 100. Il problema principale è che, per accedere alla liquidità, bisogna vendere l'obbligazione prima della scadenza. Sebbene il valore dei BOT vari poco, esiste un rischio, seppur remoto, che il prezzo fluttui e si sia costretti a vendere in leggera perdita, rendendoli uno strumento non totalmente privo di rischio per le emergenze. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il rischio principale nell'utilizzare obbligazioni a breve termine per il fondo di emergenza?</question>

<answer>Il rischio di doverle vendere prima della scadenza a un prezzo inferiore a quello di acquisto a causa delle fluttuazioni di mercato.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>7.5 Allocazione: ETF Monetari</title>

<LESSON> Gli ETF monetari sono fondi che si acquistano in borsa (serve un conto titoli) e che garantiscono un rendimento allineato ai tassi di interesse di mercato a brevissimo termine. Sono simili a un conto deposito, ma con una struttura tecnica diversa. Possono essere uno strumento comunque utile per il fondo di emergenza, ma richiedono più attenzione, poiché il loro valore può oscillare e, in periodi di tassi bassi, possono anche avere rendimenti negativi. La tassazione è del 26% sul guadagno netto tra vendita e acquisto, a cui si aggiunge l'imposta di bollo dello 0,2% tipica del conto titoli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa sono gli ETF monetari e quale strumento è necessario per acquistarli?</question>

<answer>Sono ETF che seguono i tassi di mercato a breve termine. Per acquistarli è necessario avere un conto titoli.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>8. Terzo pilastro: spese prevedibili a medio termine - obbligazioni</title>

<ORB>

<title>8.1 Cosa sono le obbligazioni</title>

<LESSON> Per le spese prevedibili tra 1 e 10 anni (terzo pilastro), lo strumento migliore sono le obbligazioni (o bond). Un'obbligazione è un titolo di credito, un prestito fatto a uno Stato o a un'azienda, che si impegna a restituire il capitale alla scadenza e a pagare interessi periodici, chiamati cedole. Il ciclo di vita di un'obbligazione "plain vanilla" (la più semplice) prevede l'acquisto, la ricezione di cedole a scadenze fisse, e infine il rimborso del capitale iniziale insieme all'ultima cedola. Il rischio principale è il fallimento dell'emittente, che potrebbe non rimborsare il prestito, anche se per gli Stati è un'eventualità rara. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cos'è un'obbligazione e qual è il rischio più significativo associato?</question>

<answer>È un titolo di debito che paga interessi (cedole) e rimborsa il capitale a scadenza. Il rischio principale è che l'emittente non rimborsi il prestito (rischio di default).</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Per calcolare il rendimento reale di un'obbligazione con cedole, non basta sommare i guadagni. Poiché ricevere denaro prima è sempre meglio (per l'inflazione e la possibilità di reinvestire), si usa il Tasso Interno di Rendimento (TIR). Questo indicatore, calcolabile facilmente con un foglio di calcolo (es. funzione TIR.X in Excel), considera le date e gli importi di tutti i flussi di cassa (acquisto iniziale negativo, cedole e rimborso positivi), fornendo il rendimento annuo effettivo. Il TIR è fondamentale per confrontare obbligazioni con strutture di pagamento diverse e capire quale sia veramente più redditizia. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale strumento si usa per misurare il rendimento effettivo di un'obbligazione che paga cedole periodiche e perché?</question>

<answer>Si usa il Tasso Interno di Rendimento (TIR), perché tiene conto del valore temporale del denaro, valorizzando i pagamenti ricevuti in anticipo.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Esistono diverse varianti di obbligazioni. Le "step-up" hanno cedole che crescono nel tempo. Quelle a tasso variabile sono indicizzate all'inflazione o ad altri tassi di mercato. Le obbligazioni "zero coupon" (come i BOT) non pagano cedole, ma vengono emesse a un prezzo scontato (es. 90) e rimborsate al valore nominale (100), generando un guadagno alla scadenza. È sconsigliabile acquistare zero coupon che quotano vicino a 100, perché il rendimento sarebbe quasi nullo. La tassazione è un altro fattore chiave: 12,5% sui titoli di stato e 26% sugli altri. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la caratteristica principale di un'obbligazione "zero coupon"?</question>

<answer>Non paga cedole, ma viene acquistata a un prezzo inferiore al valore di rimborso e il guadagno deriva dalla differenza tra i due importi.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Un investitore alle prime armi dovrebbe evitare alcuni tipi di obbligazioni complesse. Le obbligazioni "callable" (o richiamabili) danno all'emittente la facoltà di rimborsarle in anticipo, cosa che farà se i tassi di mercato scendono, costringendo l'investitore a reinvestire a tassi più bassi. Le obbligazioni "convertibili" a scadenza non rimborsano il capitale, ma lo convertono in azioni dell'azienda emittente. Infine, le obbligazioni "non quotate" non possono essere vendute sul mercato prima della loro scadenza, eliminando ogni flessibilità. È sempre meglio preferire obbligazioni "quotate", che possono essere vendute in qualsiasi momento. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono tre tipi di obbligazioni che un investitore principiante dovrebbe evitare?</question>

<answer>Obbligazioni con opzione call (richiamabili), obbligazioni convertibili e obbligazioni non quotate.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>8.2 Il prezzo di un'obbligazione e la relazione con il tasso</title>

<LESSON> Il prezzo di un'obbligazione sul mercato può variare per due motivi principali. Il primo è il rischio percepito dell'emittente: se un'azienda è a rischio fallimento, il prezzo delle sue obbligazioni crollerà perché nessuno le vorrà se non a forte sconto. Il secondo motivo, più comune, è la variazione dei tassi di interesse di mercato. Se vengono emesse nuove obbligazioni con tassi più alti, le vecchie obbligazioni con tassi più bassi diventano meno attraenti e il loro prezzo deve scendere per poter competere. Questo crea una relazione inversa fondamentale: quando i tassi di mercato salgono, il prezzo delle obbligazioni già in circolazione scende, e viceversa. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la relazione inversa fondamentale che lega i tassi di interesse di mercato al prezzo delle obbligazioni?</question>

<answer>Se i tassi di interesse di mercato salgono, il prezzo delle obbligazioni esistenti scende. Se i tassi scendono, il prezzo delle obbligazioni sale.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Per proteggersi dalle oscillazioni di prezzo, la strategia migliore è allineare la scadenza dell'obbligazione al momento in cui si prevede di aver bisogno dei soldi. Se una spesa è prevista tra 4 anni ma si anticipa a 3, vendere l'obbligazione un anno prima della scadenza comporta un rischio di oscillazione limitato. Se non si ha una data precisa, si può creare una "scaletta" di obbligazioni con scadenze diverse (es. 2, 4, 6 anni) per avere liquidità disponibile in più momenti. È importante notare che in periodi di tassi molto bassi (sotto l'1%), comprare obbligazioni è poco conveniente; meglio tenere i soldi in un conto deposito. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Come si può pianificare una spesa futura con data incerta usando le obbligazioni?</question>

<answer>Creando una "scaletta" di obbligazioni con scadenze diverse, per avere il capitale disponibile in più momenti.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>9. Come acquistare obbligazioni</title>

<ORB>

<title>9.1 La scelta delle obbligazioni</title>

<LESSON> Per scegliere le obbligazioni, uno strumento utile è il sito "Simple tools for investors", che fornisce liste e dati sui titoli quotati su Borsa Italiana. Il sito offre "Monitors" con grafici rendimento/durata, tabelle di rendimento ("Yield table") e un calcolatore ("Bond calculator"). È possibile filtrare i titoli per scadenza, rendimento e altre caratteristiche. Un consiglio fondamentale è diversificare gli emittenti, evitando di concentrarsi solo sui titoli di stato italiani, a meno che il capitale da investire nel terzo pilastro sia molto piccolo. Inoltre, è buona norma non superare i 10 anni di durata, poiché le scadenze più lunghe sono più adatte a strategie speculative sui tassi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono due consigli pratici per la scelta delle obbligazioni?</question>

<answer>Diversificare gli emittenti (non solo titoli italiani) e non superare i 10 anni di durata.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>9.2 Le obbligazioni delle aziende (bancarie e corporate)</title>

<LESSON> Le obbligazioni emesse da aziende e banche dovrebbero teoricamente offrire un rendimento maggiore rispetto ai titoli di stato per compensare il rischio più elevato. Tuttavia, in Italia sono tassate al 26% contro il 12,5% dei titoli governativi, riducendone l'attrattiva. Per le obbligazioni bancarie, è cruciale verificare lo "status": deve essere "senior" per avere priorità di rimborso in caso di problemi della banca. Le obbligazioni "junior" o "subordinate" vengono rimborsate solo dopo le senior e sono quindi molto più rischiose. Bisogna anche fare attenzione al "lotto minimo", che per alcuni titoli corporate può essere molto alto, rendendoli inaccessibili per i piccoli investitori. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quando si valuta un'obbligazione bancaria, quale caratteristica indica una maggiore sicurezza per l'investitore?</question>

<answer>Lo status "senior", che garantisce la priorità nel rimborso in caso di insolvenza della banca.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>9.3 Microstruttura dei mercati: BID, ASK e Spread</title>

<LESSON> Quando si acquista un'obbligazione, il prezzo visualizzato sulla piattaforma non è quello di acquisto, ma quello dell'ultima transazione. I prezzi a cui si può operare sono due: il prezzo BID (denaro), che è il prezzo massimo a cui qualcuno è disposto a comprare (e quindi il prezzo a cui si può vendere subito), e il prezzo ASK (lettera), che è il prezzo minimo a cui qualcuno è disposto a vendere (e quindi il prezzo a cui si può comprare subito). La differenza tra ASK e BID è chiamata "spread". Uno spread elevato indica un titolo poco liquido e "mangia" una parte del rendimento. È sempre meglio cercare obbligazioni con uno spread basso. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa rappresentano il prezzo BID e il prezzo ASK in un mercato finanziario?</question>

<answer>Il BID è il prezzo a cui si può vendere immediatamente, mentre l'ASK è il prezzo a cui si può acquistare immediatamente.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>9.4 Il rateo</title>

<LESSON> Il "rateo" è la porzione di interesse maturata su un'obbligazione tra l'ultima data di pagamento della cedola e la data di vendita. Quando si acquista un'obbligazione, oltre al prezzo di mercato (ASK), si deve pagare al venditore anche il rateo, ovvero la sua quota di cedola maturata fino a quel giorno. Questo meccanismo serve a evitare che si compri un titolo il giorno prima dello stacco della cedola per incassarla interamente. L'importo del rateo viene calcolato al netto delle tasse che l'acquirente pagherà sull'intera cedola. Per evitare di anticipare troppi soldi, è consigliabile acquistare un'obbligazione subito dopo che ha pagato la cedola, quando il rateo è vicino a zero. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cos'è il rateo e perché si paga quando si acquista un'obbligazione?</question>

<answer>È la quota di interessi maturata ma non ancora pagata. Si paga al venditore per compensarlo del periodo in cui ha detenuto il titolo dall'ultimo stacco cedola.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>9.5 Evitare obbligazioni in valuta estera</title>

<LESSON> Per un investitore alle prime armi, è fortemente consigliato evitare obbligazioni in valuta estera (diversa dall'Euro). Il primo motivo è il rischio di cambio: le valute, anche quelle considerate stabili come il dollaro, possono avere oscillazioni significative (anche +/- 15% in un anno) che introducono una grande volatilità in uno strumento che dovrebbe essere a basso rischio. Il secondo motivo è che, nel lungo periodo, le oscillazioni dei tassi di cambio tendono ad essere a somma zero, ovvero non portano un guadagno aggiuntivo. Questa volatilità non giustificata rende le obbligazioni in valuta estera uno strumento inefficiente e rischioso rispetto ad alternative come gli ETF azionari. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due motivi principali per cui è meglio evitare le obbligazioni in valuta estera?</question>

<answer>L'elevata volatilità dovuta al rischio di cambio e il fatto che le oscillazioni valutarie nel lungo periodo tendono a essere a somma zero, non offrendo un extra rendimento.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>10. I nove errori da evitare</title>

<ORB>

<title>10.1 Chiedere consulenza</title>

<LESSON> Chiedere consulenza in banca è una pratica comune, ma bisogna essere consapevoli del conflitto di interessi. I consulenti bancari non autonomi, pur essendo onesti, promuovono naturalmente i prodotti della propria istituzione, come fondi comuni con costi di gestione molto più elevati rispetto agli ETF. Questi prodotti sono spesso vantaggiosi solo per la banca, che riceve retrocessioni sulle commissioni. Un'altra proposta comune è la gestione patrimoniale, che comporta costi aggiuntivi per una competenza che non garantisce un maggior rendimento. È fondamentale formarsi per poter prendere decisioni informate e gestire il proprio patrimonio in modo efficiente. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale problema nel chiedere consulenza finanziaria alla propria banca?</question>

<answer>Il conflitto di interessi, che porta il consulente a promuovere i prodotti della banca, spesso più costosi e meno efficienti per il cliente.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Un'alternativa alla consulenza in banca è rivolgersi a un consulente finanziario autonomo. A differenza del consulente bancario, quello autonomo non è legato a nessuna istituzione e non ha interesse a vendere prodotti specifici e costosi. Il suo compenso viene pagato direttamente dal cliente in modo trasparente, eliminando il conflitto di interessi legato alle commissioni di prodotto. Tuttavia, anche questo servizio ha un costo, che va valutato in base al proprio patrimonio e alle proprie esigenze. L'investimento più importante resta comunque l'educazione finanziaria personale, che permette di dialogare alla pari con qualsiasi consulente e di fare scelte consapevoli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la principale differenza tra un consulente bancario e un consulente finanziario autonomo?</question>

<answer>Il consulente autonomo è pagato direttamente dal cliente e non ha conflitti di interesse legati alla vendita di prodotti specifici.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.2 Il capitale garantito</title>

<LESSON> La promessa del "capitale garantito" è molto allettante, ma nasconde delle insidie. La prima domanda da porsi è: "garantito da chi?". Spesso la garanzia è offerta dall'emittente stesso del prodotto; se questo fallisce, la garanzia svanisce. Inoltre, questa sicurezza ha un costo: i prodotti a capitale garantito hanno spesso commissioni elevate o rendimenti molto bassi, se non nulli. In un mercato azionario in crescita, ad esempio, si potrebbe rinunciare a guadagni significativi. Per chi cerca una vera garanzia del capitale, opzioni più sicure e trasparenti sono i titoli di stato o le obbligazioni di emittenti solidi, che offrono maggiore stabilità senza costi nascosti. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due principali "costi" nascosti dietro la promessa del capitale garantito?</question>

<answer>Costi di gestione elevati e rendimenti potenziali molto bassi o tranciati.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.3 Le polizze assicurative</title>

<LESSON> È fondamentale distinguere le polizze assicurative. Quelle tradizionali, come la RC auto o quella per l'incendio della casa, sono strumenti di protezione utili e consigliabili. Il problema sorge con le polizze presentate come veicoli di investimento, in particolare le polizze vita. Queste ultime spesso nascondono costi di gestione enormi, che possono superare anche il 5% annuo sommando i vari livelli di spesa (polizza, gestione, fondi sottostanti). Tali costi erodono i rendimenti, portandoli spesso in territorio negativo. Inoltre, molte di queste polizze prevedono penali elevate per l'uscita anticipata, limitando la flessibilità dell'investitore. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale svantaggio delle polizze assicurative usate come strumento di investimento?</question>

<answer>I costi di gestione complessivi estremamente elevati, che possono erodere completamente il rendimento.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.4 Gli investimenti alternativi, innovativi, fichissimi</title>

<LESSON> Bisogna essere estremamente cauti con le proposte di investimento che sembrano troppo belle per essere vere, come quelle che promettono rendimenti garantiti del 10% all'anno. Spesso si tratta di truffe. È essenziale essere critici verso le informazioni trovate online, poiché foto, dati aziendali e testimonianze possono essere facilmente falsificati. Una buona regola è chiedersi: "Darei i miei soldi a uno sconosciuto per strada che mi propone la stessa cosa?". Se la risposta è no, allora si dovrebbe evitare l'investimento. È saggio diffidare delle pubblicità online e cercare sempre recensioni e conferme indipendenti prima di impegnare il proprio denaro. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale semplice domanda ci si può porre per valutare la legittimità di un investimento proposto online?</question>

<answer>Chiedersi se si affiderebbero gli stessi soldi a uno sconosciuto per strada che facesse la medesima proposta.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.5 Gli investimenti complessi</title>

<LESSON> Una regola d'oro per l'investitore è: "non capisco = non investo". La chiarezza e la comprensione sono fondamentali per evitare rischi inutili. Questo principio può essere esteso a "se capisco, ma è troppo complicato, non investo comunque". Evitare strumenti finanziari eccessivamente complessi è una scelta saggia, poiché la complessità può nascondere rischi o condizioni poco trasparenti. Particolarmente pericolose sono le proposte di investimento presentate con fretta o con scadenze imminenti. La pressione temporale è una tattica usata per indurre a decisioni affrettate e poco ponderate. Un approccio basato sulla semplicità e sulla piena comprensione è la guida più affidabile. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la regola fondamentale da applicare di fronte a un prodotto finanziario di difficile comprensione?</question>

<answer>Non capisco = non investo.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.6 Vendere in perdita</title>

<LESSON> Uno degli errori più gravi e comuni è vendere prematuramente un investimento destinato al lungo termine. Molti investitori, spinti dal panico durante un calo di mercato o da un'errata pianificazione, disinvestono dopo pochi anni, realizzando perdite considerevoli. È cruciale ricordare che l'orizzonte temporale minimo per un investimento azionario dovrebbe essere di dieci anni. Solo su un periodo così esteso è possibile superare le fluttuazioni di breve termine e beneficiare della crescita del mercato. Se si sceglie un investimento a lungo termine, bisogna attenersi al piano e resistere alla tentazione di vendere in perdita. Chi è timoroso o non sa pianificare dovrebbe evitare il quarto pilastro. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è l'orizzonte temporale minimo consigliato per un investimento azionario per evitare di vendere in perdita a causa della volatilità?</question>

<answer>Almeno dieci anni.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.7 Prevedere il mercato</title>

<LESSON> Nessuno possiede una sfera di cristallo per prevedere l'andamento dei mercati. Anche se qualcuno l'avesse, le sue mosse verrebbero imitate da tutti, annullando qualsiasi vantaggio. La finanza ha una sua dinamica di auto-bilanciamento: le informazioni positive (es. un'economia forte) sono già incorporate nei prezzi attuali. Aspettare che il mercato scenda per comprare è una strategia che spesso si rivela fallimentare, perché si rischia di rimanere fuori dal mercato durante i rialzi. Le previsioni dei grandi analisti sono spesso diverse tra loro e quasi sempre errate. La strategia più saggia è investire non appena si hanno i fondi, senza cercare di "indovinare" il momento giusto. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché cercare di prevedere l'andamento del mercato per decidere quando investire è una strategia inefficace?</question>

<answer>Perché nessuno può prevedere il futuro e le informazioni note sono già riflesse nei prezzi attuali. Si rischia di perdere i momenti di crescita.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.8 Movimentare gli investimenti</title>

<LESSON> Movimentare continuamente il portafoglio, vendendo e comprando titoli nel tentativo di anticipare il mercato o inseguire le mode del momento, è una pratica sconsigliata. Ogni transazione comporta il pagamento di commissioni, che erodono i rendimenti. Inoltre, ogni volta che si vende un titolo in guadagno, si anticipa il pagamento delle tasse sulla plusvalenza, riducendo il capitale che rimane investito e che può beneficiare dell'interesse composto. Spesso, analizzando a posteriori, ci si accorge di aver venduto e ricomprato più volte lo stesso titolo, pagando inutilmente commissioni e tasse. Una strategia a lungo termine, con pochi e ponderati movimenti, è quasi sempre più efficace. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due principali svantaggi nel movimentare frequentemente il proprio portafoglio di investimenti?</question>

<answer>Il pagamento di commissioni su ogni transazione e l'anticipo del pagamento delle tasse sulle plusvalenze.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>10.9 Spaccare il capello in quattro</title>

<LESSON> Dedicare un'eccessiva attenzione a micro-ottimizzare l'allocazione di un portafoglio di piccole dimensioni è un'attività poco produttiva. Se il capitale investito è modesto (es. 10.000€), perdere tempo a decidere se allocare il 19% o il 23% a un titolo è irrazionale. Il potenziale guadagno derivante da tali aggiustamenti è minimo e non giustifica lo sforzo. Risulta molto più profittevole impiegare quel tempo in attività più redditizie, come lavorare di più o, ancora meglio, formarsi per migliorare le proprie competenze e aumentare il proprio reddito. Più il patrimonio è limitato, meno ha senso ossessionarsi con l'asset allocation. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché non ha senso dedicare troppo tempo all'ottimizzazione di un portafoglio di piccole dimensioni?</question>

<answer>Perché il guadagno potenziale è minimo e il tempo sarebbe impiegato in modo più profittevole per aumentare la propria capacità di risparmio.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>11. Le azioni</title>

<ORB>

<title>11.1 I dividendi</title>

<LESSON> Le azioni rappresentano una quota di proprietà di un'azienda e conferiscono tre diritti principali: percepire i dividendi (profitti distribuiti), partecipare e votare nelle assemblee aziendali, e ricevere una quota della liquidazione in caso di cessazione dell'attività. I dividendi sono somme di denaro che l'assemblea degli azionisti decide di distribuire, attingendo dagli utili o dalle riserve. La frequenza varia: le aziende italiane solitamente li pagano annualmente, quelle americane trimestralmente. Molte società, specialmente nel settore tecnologico come ha fatto Apple per lungo tempo, scelgono di non pagare dividendi per reinvestire i profitti in crescita, ricerca e sviluppo. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i tre diritti fondamentali di un azionista?</question>

<answer>Il diritto a percepire i dividendi, a partecipare alle assemblee e alla liquidazione della società.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> I dividendi non sono denaro creato dal nulla, ma una parte dei fondi dell'azienda (liquidità o riserve) che viene restituita ai proprietari. Di conseguenza, il giorno in cui un dividendo viene pagato (la "ex-date"), il valore dell'azienda diminuisce e, teoricamente, anche il prezzo dell'azione scende di un importo pari al dividendo. Per i mercati, la costanza nella distribuzione dei dividendi è un segnale di salute: un taglio viene interpretato negativamente, tanto che alcune aziende preferiscono attingere alle riserve piuttosto che ridurre l'importo. Esistono anche dividendi straordinari (da eventi eccezionali) e "stock dividend", in cui si può scegliere di ricevere azioni al posto del denaro. In ogni caso, i dividendi sono tassati. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché il giorno dello stacco del dividendo il prezzo di un'azione tende a scendere?</question>

<answer>Perché l'azienda ha distribuito parte della sua liquidità agli azionisti, quindi il suo valore complessivo diminuisce.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>11.2 Come valutare il prezzo delle azioni</title>

<LESSON> Per cercare di prevedere l'andamento del prezzo delle azioni, esistono due approcci principali. L'analisi fondamentale si basa sullo studio dei bilanci e dei dati economici di un'azienda (utili, dividendi, prospettive di crescita) per determinarne il "valore intrinseco" e capire se è sottovalutata o sopravvalutata. È un approccio orientato al lungo periodo. L'analisi tecnica, invece, ignora i fondamentali e si concentra sull'analisi dei grafici dei prezzi passati, cercando pattern e tendenze ricorrenti per prevedere i movimenti futuri. Utilizza indicatori come medie mobili e volumi di scambio ed è tipicamente orientata al breve periodo e al trading. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la differenza principale tra analisi fondamentale e analisi tecnica?</question>

<answer>L'analisi fondamentale si basa sui dati di bilancio dell'azienda per determinarne il valore intrinseco (lungo periodo), mentre l'analisi tecnica studia i grafici dei prezzi per identificare trend (breve periodo).</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>11.3 Rendimento medio annuo e comprare azioni "a caso"</title>

<LESSON> Per un investitore non professionista, tentare di battere il mercato con analisi complesse è difficile. Una strategia più semplice ed efficace è investire in modo diversificato, quasi "a caso", puntando a replicare il rendimento medio del mercato azionario, storicamente intorno al 7% annuo. Questo rendimento non è garantito ogni anno, ma rappresenta una media su un lungo periodo. Anche se ci possono essere anni negativi, nel lungo termine (10+ anni) l'effetto della media e dell'interesse composto tende a generare rendimenti positivi e significativi. L'idea è che, aumentando l'orizzonte temporale, l'andamento dell'investimento assomiglia sempre più a una retta crescente. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il rendimento medio annuo storico del mercato azionario e perché è importante considerarlo?</question>

<answer>È circa il 7% annuo. È importante perché, investendo in modo diversificato nel lungo periodo, si può puntare a ottenere un rendimento simile.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Il mercato azionario offre rendimenti medi più alti rispetto a investimenti più sicuri come le obbligazioni perché premia gli investitori per il rischio che si assumono. L'incertezza e la volatilità sono componenti chiave: nel breve periodo, eventi economici o geopolitici possono causare forti oscillazioni, ma nel lungo periodo le aziende tendono a crescere e generare profitti. Per un investitore privato, gestire il rischio acquistando singole azioni è complesso. È molto più conveniente e sicuro acquistare ETF azionari, che sono "pacchetti" di azioni già diversificati. In questo modo, si riduce il rischio legato al fallimento di una singola azienda e si beneficia della crescita complessiva del mercato. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché per un investitore privato è generalmente più conveniente acquistare ETF azionari piuttosto che azioni singole?</question>

<answer>Perché gli ETF offrono una diversificazione immediata, riducendo il rischio legato alla performance di una singola azienda.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>12. Il quarto pilastro: investimenti a lungo termine - ETF Azionari</title>

<ORB>

<title>12.1 ETF vs Fondi Comuni &amp; Gestione Attiva/Passiva</title>

<LESSON> Per diversificare gli investimenti azionari senza dover acquistare decine di titoli singolarmente, sono nati i fondi comuni di investimento e, successivamente, gli ETF (Exchange Traded Fund). La differenza principale è come vengono scambiati: un fondo comune si acquista e si vende tramite un rapporto diretto con la banca o l'intermediario che lo gestisce, mentre un ETF è quotato in borsa, come un'azione, e può essere comprato e venduto liberamente sul mercato. Questa caratteristica rende gli ETF più trasparenti, accessibili e liquidi rispetto ai fondi tradizionali, che sono spesso prodotti "chiusi" offerti dalla propria banca. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la differenza fondamentale nel modo in cui si scambiano un ETF e un fondo comune di investimento?</question>

<answer>Un ETF si compra e si vende in borsa come un'azione, mentre un fondo comune si sottoscrive e si riscatta direttamente presso la banca o l'intermediario che lo gestisce.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Quasi tutti gli ETF sono a "gestione passiva": seguono automaticamente un insieme di regole predefinite (un indice) senza l'intervento di un gestore. Questo li rende molto economici (costi di gestione, o TER, tra 0,2% e 0,7%). I fondi comuni, invece, sono tipicamente a "gestione attiva": un team di esperti decide attivamente quali titoli comprare e vendere. Questo lavoro si paga caro, con costi che superano spesso il 2%, oltre a commissioni di ingresso e uscita. Studi dimostrano che, a causa dei costi elevati, la maggior parte dei fondi a gestione attiva non riesce a battere il proprio indice di riferimento, rendendo la gestione passiva degli ETF la scelta più efficiente per la maggior parte degli investitori. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché la gestione passiva degli ETF è spesso più efficiente di quella attiva dei fondi comuni?</question>

<answer>Perché ha costi di gestione molto più bassi e, statisticamente, la maggior parte dei fondi attivi non riesce a generare un extra-rendimento che giustifichi i costi più alti.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.2 justETF: lo strumento di ricerca</title>

<LESSON> Per navigare nel mondo degli ETF, uno strumento fondamentale è il sito web justETF. Questa piattaforma permette di cercare, filtrare e confrontare migliaia di ETF disponibili per gli investitori europei. Per ogni ETF, è possibile visualizzare informazioni chiave come l'indice replicato, la dimensione del fondo, la politica sui dividendi e, soprattutto, i costi di gestione (TER). Inoltre, fornisce accesso diretto ai documenti ufficiali e obbligatori per legge: la scheda informativa e il KID (Key Information Document), che contengono tutti i dettagli su obiettivi, rischi e costi del prodotto. È uno strumento indispensabile per fare scelte di investimento informate. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale sito web è consigliato per ricercare e confrontare gli ETF, e quali documenti importanti permette di consultare?</question>

<answer>Il sito consigliato è justETF, che permette di consultare la scheda informativa e il KID (Key Information Document).</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.3 ETF e Indici</title>

<LESSON> Un indice azionario (come l'S&amp;P 500 o il FTSE MIB) è un "paniere" di azioni che rappresenta l'andamento di un mercato o di un settore. Un ETF che segue un indice ha l'obiettivo di replicarne la performance. Per farlo, può usare una replica fisica (acquistando realmente i titoli dell'indice) o una replica sintetica (usando strumenti derivati). Questo permette all'investitore di ottenere, con un unico acquisto, un'esposizione diversificata a un intero mercato, senza dover comprare ogni singola azione. Gli indici possono essere geografici (legati a un paese o a un'area), tematici (legati a un trend, come le energie rinnovabili) o settoriali (legati a un settore economico, come quello tecnologico). </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa significa che un ETF "segue" un indice?</question>

<answer>Significa che l'ETF cerca di replicare la performance di quell'indice, investendo nei titoli che lo compongono in proporzioni simili.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.4 ETF obbligazionari</title>

<LESSON> È fondamentale capire che un ETF obbligazionario non è un pacchetto di singole obbligazioni. A differenza di un'obbligazione, un ETF obbligazionario non ha una data di scadenza e non garantisce il rimborso del capitale. Il fondo, infatti, vende continuamente le obbligazioni vicine alla scadenza per acquistarne di nuove con scadenze più lunghe, mantenendo una durata media costante. Questo li espone alle fluttuazioni dei tassi di interesse. Per questo motivo, sono inadatti per il secondo (fondo emergenza) e terzo pilastro (spese previste). Possono essere considerati per il quarto pilastro solo da chi ha un orizzonte temporale superiore ai dieci anni. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché un ETF obbligazionario non è adatto a pianificare una spesa con una data certa?</question>

<answer>Perché non ha una data di scadenza e il suo valore può fluttuare; non garantisce quindi la restituzione del capitale in un momento preciso.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.5 UCITS</title>

<LESSON> La sigla UCITS ("Undertakings for the Collective Investment in Transferable Securities") identifica una serie di direttive dell'Unione Europea che regolamentano i fondi di investimento per garantire un elevato livello di protezione per i risparmiatori. Queste regole coprono aspetti come la diversificazione, la liquidità e la trasparenza. Per un investitore residente fiscalmente in Italia, è cruciale acquistare solo ETF che siano conformi alla normativa UCITS. In caso contrario, i guadagni derivanti dalla vendita non verrebbero considerati redditi finanziari, ma redditi da lavoro, con un trattamento fiscale molto più complesso e oneroso. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa significa la sigla UCITS e perché è importante per un investitore italiano?</question>

<answer>È una normativa europea di protezione degli investitori. È importante perché gli ETF non-UCITS hanno un trattamento fiscale molto svantaggioso in Italia.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.6 Accumulo e Distribuzione</title>

<LESSON> Gli ETF si dividono in due categorie in base alla gestione dei dividendi: a distribuzione (Dist) e ad accumulazione (Acc). Un ETF "Dist" paga periodicamente i dividendi incassati agli investitori. Un ETF "Acc", invece, reinveste automaticamente i dividendi all'interno del fondo, facendo crescere il valore della quota. Per un investimento a lungo termine, la modalità ad accumulazione è quasi sempre preferibile. Il motivo è fiscale: reinvestendo i dividendi, si posticipa il pagamento delle tasse su di essi al momento della vendita finale dell'ETF. Questo permette di beneficiare maggiormente dell'effetto dell'interesse composto, mantenendo più capitale investito a lavorare nel tempo. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale vantaggio di un ETF ad accumulazione (Acc) rispetto a uno a distribuzione (Dist)?</question>

<answer>È fiscalmente più efficiente, perché posticipa il pagamento delle tasse sui dividendi, massimizzando l'effetto dell'interesse composto.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.7 Metodi di replica e Dimensioni del fondo</title>

<LESSON> Gli ETF replicano un indice con tre metodi principali. La replica fisica totale prevede l'acquisto di tutti i titoli dell'indice. La replica a campionamento acquista solo una selezione rappresentativa dei titoli, più efficiente per indici molto ampi. La replica sintetica, invece, non acquista i titoli ma usa un contratto derivato (swap) per ottenere la performance dell'indice; ha costi più bassi ma introduce il rischio di controparte (il fallimento dell'istituto che offre lo swap). Un altro fattore da considerare sono le dimensioni del fondo: è preferibile investire in ETF grandi (con alto patrimonio gestito), perché sono più liquidi, hanno spread più bassi e un minor rischio di essere chiusi o fusi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i tre metodi di replica di un ETF e quale rischio introduce la replica sintetica?</question>

<answer>Replica fisica totale, a campionamento e sintetica. La replica sintetica introduce il rischio di controparte.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>12.8 ETC, ETP, ETN e Riassunto</title>

<LESSON> Oltre agli ETF, esistono altri strumenti simili negoziati in borsa. Gli ETC (Exchange Traded Commodities) replicano l'andamento di materie prime (es. oro, petrolio). Gli ETN (Exchange Traded Notes) sono invece titoli di debito non garantiti che replicano un indice. A differenza degli ETF, che sono fondi, ETC ed ETN sono obbligazioni e quindi espongono l'investitore al rischio di credito dell'emittente. Hanno però un vantaggio fiscale: le loro plusvalenze possono essere compensate con le minusvalenze, cosa non possibile con gli ETF. In sintesi, quando si sceglie uno di questi strumenti, bisogna controllare: dimensioni, metodo di replica, politica dei dividendi (Acc/Dist) e costi (TER), facendo attenzione a costi nascosti in prodotti con copertura del cambio (hedging) o leva. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la principale differenza strutturale e fiscale tra un ETF e un ETC/ETN?</question>

<answer>L'ETF è un fondo, mentre l'ETC/ETN è un titolo di debito (espone al rischio emittente). Fiscalmente, le plusvalenze di ETC/ETN sono compensabili con le minusvalenze, a differenza degli ETF.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>13. Allocazione di portafoglio - Asset allocation</title>

<ORB>

<title>13.1 Rischio, Rendimento e Diversificazione</title>

<LESSON> Ogni investimento nel quarto pilastro è un compromesso tra rendimento e rischio. Il rendimento medio storico del mercato azionario è del 7-8%, ma questo valore è accompagnato da notevoli oscillazioni, che rappresentano il rischio (o volatilità). Per ridurre questo rischio, ci sono due strategie principali: mantenere l'investimento per un lungo periodo (almeno 10 anni) per smorzare le fluttuazioni annuali, e diversificare. La diversificazione consiste nel distribuire gli investimenti su una varietà di asset (azioni, obbligazioni), settori o mercati geografici per mitigare l'impatto negativo di un evento sfavorevole su un singolo titolo. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due modi principali per ridurre il rischio di un investimento azionario?</question>

<answer>Mantenere l'investimento per un lungo orizzonte temporale (almeno 10 anni) e diversificare il portafoglio.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> La diversificazione funziona al meglio quando si combinano asset con una correlazione negativa, ovvero il cui valore si muove in direzioni opposte: se uno scende, l'altro sale. L'esempio classico è un'azienda di ombrelli e una di occhiali da sole. Un portafoglio diviso equamente tra due asset perfettamente negativi avrebbe un rischio quasi nullo. In realtà, trovare asset con correlazione negativa è molto difficile. L'obiettivo più realistico è quindi cercare asset con una correlazione bassa o nulla (indipendenti), in modo che i loro prezzi non si muovano in modo sincronizzato e le perdite di uno possano essere bilanciate dai guadagni dell'altro. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché la diversificazione è più efficace quando gli asset hanno una correlazione negativa o bassa?</question>

<answer>Perché i loro prezzi non si muovono in modo sincronizzato, e quindi le perdite di un asset possono essere compensate dai guadagni di un altro, stabilizzando il portafoglio.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>13.2 Regole per una Diversificazione Efficace</title>

<LESSON> Per una diversificazione efficace, è fondamentale rispettare due regole. Primo, gli asset scelti devono avere rendimenti medi attesi simili. Mescolare un asset a basso rendimento con uno ad alto rendimento abbasserebbe semplicemente il potenziale di guadagno complessivo. Secondo, gli asset devono avere un livello di rischio (volatilità) paragonabile. Combinare un asset molto volatile con uno stabile, anche se correlati negativamente, potrebbe aumentare il rischio totale del portafoglio invece di ridurlo. L'obiettivo è quindi quello di acquistare asset che siano omogenei sia in termini di rendimento atteso che di rischio. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due elementi fondamentali che gli asset dovrebbero avere in comune per una diversificazione efficace?</question>

<answer>Dovrebbero avere rendimenti medi attesi simili e livelli di rischio (volatilità) paragonabili.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Ogni investitore deve stabilire la propria soglia massima di rischio, ovvero il grado di volatilità che è disposto a tollerare. Questa è una scelta personale: si può decidere di accettare le oscillazioni del mercato azionario ma di escludere completamente strumenti complessi come derivati o criptovalute. Per un principiante, è saggio iniziare con ETF, evitando azioni singole. Se l'idea di vedere il proprio portafoglio scendere significativamente provoca ansia, forse anche gli investimenti azionari sono da escludere. Definire chiaramente i propri limiti di rischio è un passo cruciale per costruire un portafoglio sostenibile nel lungo termine. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa si intende per "soglia massima di rischio" e perché è importante definirla?</question>

<answer>È il livello di volatilità che un investitore è disposto ad accettare. È importante definirla per costruire un portafoglio in linea con la propria tolleranza al rischio ed evitare decisioni dettate dal panico.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>13.3 Come Diversificare in Pratica</title>

<LESSON> Un modo semplice per diversificare è attraverso gli ETF geografici. Tuttavia, la maggior parte di questi è "value weighted", ovvero ponderata per capitalizzazione di mercato. Questo significa che in un ETF mondiale, il mercato statunitense può pesare per il 60-70%, e poche grandi aziende (Apple, Microsoft) possono dominare l'indice. Questa strategia è economica perché l'ETF non necessita di ribilanciamenti, ma porta a una forte concentrazione su pochi mercati e poche aziende, che non è necessariamente la scelta migliore per una diversificazione ottimale, né una garanzia di stabilità o rendimenti futuri. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa significa che un ETF è "value weighted" e quale svantaggio può comportare per la diversificazione?</question>

<answer>Significa che il peso di ogni titolo è proporzionale alla sua capitalizzazione di mercato. Lo svantaggio è una forte concentrazione su poche grandi aziende e mercati.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Una buona economia non si traduce automaticamente in un buon investimento, perché le notizie positive sono già riflesse nei prezzi di mercato. Per questo, una strategia di diversificazione più efficace potrebbe essere quella "equally weighted" (a pesi uguali), che ignora le dimensioni del mercato. Invece di comprare un unico ETF mondiale dominato dagli USA, si potrebbero acquistare ETF di singoli paesi (USA, Germania, Cina, India, ecc.) e assegnare a ciascuno la stessa percentuale del portafoglio. L'obiettivo non è replicare l'economia mondiale, ma massimizzare la diversificazione per ridurre la correlazione tra gli asset e, di conseguenza, il rischio complessivo. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la logica dietro una strategia di diversificazione geografica "equally weighted"?</question>

<answer>Assegnare lo stesso peso a diversi paesi per massimizzare la diversificazione e ridurre la correlazione, invece di concentrarsi sui mercati finanziariamente più grandi.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>13.4 Altri Aspetti della Diversificazione e Gestione</title>

<LESSON> Poiché gli ETF standard sono dominati da aziende a grande capitalizzazione ("big caps"), un modo per aumentare la diversificazione è includere nel portafoglio anche ETF "small cap", che investono in aziende di dimensioni minori. Questi fondi offrono un'esposizione a una parte diversa del mercato e spesso hanno una ponderazione più uniforme. Tuttavia, bisogna essere consapevoli che le aziende più piccole tendono ad essere più volatili e quindi più rischiose. Inoltre, la disponibilità di ETF small cap, specialmente al di fuori del mercato statunitense, è piuttosto limitata. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché investire in ETF "small cap" può migliorare la diversificazione di un portafoglio?</question>

<answer>Perché permette di investire in aziende di dimensioni minori, che sono sottorappresentate negli ETF standard, anche se a fronte di un rischio maggiore.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Un errore capitale da non commettere mai è scegliere un ETF basandosi sulla sua performance recente (ultimi 5-10 anni). I rendimenti passati non sono indicativi di quelli futuri. Una volta costruito il portafoglio, è altrettanto sbagliato continuare a movimentarlo. La riallocazione ha senso solo se si devono vendere prodotti costosi (fondi, polizze) o se si aggiunge nuova liquidità. Con il tempo, il portafoglio si sbilancerà. La soluzione migliore non è vendere (per via delle tasse), ma usare i nuovi versamenti per acquistare gli asset che sono rimasti indietro, riportando passivamente il portafoglio verso l'equilibrio desiderato. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è l'approccio più efficiente per ribilanciare un portafoglio senza vendere asset e pagare tasse?</question>

<answer>Utilizzare i nuovi fondi da investire per acquistare gli asset che sono scesi sotto la loro percentuale target, ribilanciando in modo "passivo".</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>14. Alcuni portafogli di esempio</title>

<ORB>

<title>14.1 Asdrubale (Studente)</title>

<LESSON> Asdrubale ha 20 anni, è uno studente che vive con i genitori e ha un patrimonio di 20k. La sua allocazione è molto prudente: 0,5k di liquidità sul conto corrente per le piccole spese; 1k come fondo di emergenza su un conto deposito svincolabile. La parte più consistente, 18,5k, è destinata a spese previste (un master futuro) e viene investita in una "scaletta" di obbligazioni governative con scadenze a 2, 4 e 6 anni. Dato il suo futuro incerto e l'orizzonte temporale non definito, Asdrubale decide saggiamente di non investire nel quarto pilastro (azionario). </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché Asdrubale, pur essendo giovane, non investe nel mercato azionario (quarto pilastro)?</question>

<answer>Perché non ha un'idea chiara del suo futuro oltre i prossimi 5-6 anni e preferisce un approccio più prudente, concentrandosi sulle spese previste a medio termine.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>14.2 Bianca e Carlino (Giovane Coppia)</title>

<LESSON> Bianca e Carlino sono una giovane coppia con stipendio fisso, un mutuo e 50k da parte. La loro allocazione prevede: 4k di liquidità su due conti separati; 10k come fondo di emergenza su conto deposito per imprevisti legati alla casa. Per le spese previste (un figlio, cambio auto), allocano 26k in obbligazioni governative a 3 e 5 anni. La parte restante, 20k, viene investita nel quarto pilastro tramite ETF azionari diversificati. Una nota importante: se il loro mutuo fosse a tasso variabile e alto, sarebbe più conveniente usare la liquidità per estinguerlo anticipatamente piuttosto che investire. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale fattore potrebbe spingere Bianca e Carlino a usare la loro liquidità per estinguere il mutuo invece che per investire?</question>

<answer>Se il mutuo fosse a tasso variabile e con un tasso di interesse elevato, rendendo il rimborso più conveniente dell'investimento.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>14.3 Dario, Ermenegilda e Filippo (Famiglia)</title>

<LESSON> Questa famiglia con un figlio, casa di proprietà e 150k da parte, adotta un approccio ben strutturato. Liquidità: 6k su due conti. Fondo di emergenza: 15k su conto deposito, adeguato a coprire imprevisti su due auto e casa. Spese previste: 50k in obbligazioni governative europee con scadenze varie, per una pianificazione flessibile. La parte più cospicua, 80k, è dedicata agli investimenti a lungo termine, con un portafoglio di ETF molto diversificato per aree geografiche (USA, Europa, emergenti) e anche una piccola quota in materie prime (oro, commodities), dimostrando una strategia di asset allocation avanzata. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Oltre alla diversificazione geografica, quale altro tipo di asset allocation viene introdotto nel portafoglio di Dario ed Ermenegilda?</question>

<answer>Una diversificazione che include anche le materie prime (commodities e oro) tramite ETC.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>14.4 a 14.8 Altri Esempi</title>

<LESSON> Gli altri esempi mostrano come la strategia dei quattro pilastri si adatti a diverse età e patrimoni. Ludovico (50 anni, single, 300k) ha un'alta esposizione azionaria (230k in ETF) e si concede anche un "quinto pilastrino" di 10k per investimenti altamente speculativi (es. crypto). Matteo (ricco e pauroso) destina gran parte del suo patrimonio (400k su 700k) a ETF obbligazionari, mostrando una bassa tolleranza al rischio. Nunzio (neopensionato, 200k) investe una quota significativa in un ETF azionario globale (VWCE), bilanciando crescita e sicurezza. Ottone (anziano, 400k) investe una larga parte in azionario, pensando anche all'eredità per i figli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa dimostra il confronto tra il portafoglio di Ludovico e quello di Matteo?</question>

<answer>Dimostra come la stessa strategia di base si adatti a profili di rischio molto diversi: Ludovico è propenso al rischio e alla crescita, Matteo è conservatore e punta alla preservazione del capitale.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>15. Tassazione degli investimenti</title>

<ORB>

<title>15.1 Imposta di bollo</title>

<LESSON> L'imposta di bollo è una tassa che grava sui prodotti finanziari. Per i conti correnti, ammonta a 34,20€ all'anno e si applica solo se la giacenza media del periodo di rendicontazione supera i 5.000€. La giacenza media è la media dei saldi giornalieri. Attenzione: se si possiedono due conti presso la stessa banca e la somma delle loro giacenze medie supera i 5.000€, si pagherà l'imposta su entrambi i conti (68,40€). Per questo è vantaggioso avere conti presso intermediari diversi. Per i conti esteri, si paga un'imposta equivalente chiamata IVAFE, che va però dichiarata autonomamente. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quando si paga l'imposta di bollo su un conto corrente italiano?</question>

<answer>Si paga (34,20€) solo se la giacenza media del periodo di rendicontazione supera i 5.000 euro.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Per i conti deposito e i conti titoli, l'imposta di bollo è diversa: è proporzionale e ammonta allo 0,2% del valore totale degli strumenti finanziari detenuti alla data di emissione dell'estratto conto (solitamente il 31 dicembre). Non si basa sulla giacenza media, ma sul valore puntuale a quella data. Anche in questo caso, se si utilizza un intermediario italiano, l'imposta viene pagata automaticamente. Per i conti titoli esteri, l'imposta equivalente (IVAFE) è sempre dello 0,2%, ma il calcolo è più complesso, basandosi sul valore e sul periodo di detenzione di ogni titolo durante l'anno, e va gestita in dichiarazione dei redditi. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Come si calcola l'imposta di bollo su un conto titoli italiano?</question>

<answer>È pari allo 0,2% del controvalore totale degli strumenti finanziari presenti sul conto alla data della rendicontazione.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>15.2 Imposta sui redditi da capitale</title>

<LESSON> I "redditi da capitale" sono una categoria fiscale che include i guadagni considerati "certi" dal fisco, anche se nella realtà non lo sono. Rientrano in questa categoria i dividendi azionari, le cedole delle obbligazioni, gli interessi su conti correnti e conti deposito, e, per una stortura tutta italiana, le plusvalenze derivanti dalla vendita di ETF. La tassazione su questi redditi è un'aliquota fissa del 26%. Fa eccezione il caso delle obbligazioni emesse da Stati non considerati paradisi fiscali (e dei fondi che li detengono), per le quali l'aliquota è agevolata al 12,5%. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa sono i "redditi da capitale" e qual è la loro aliquota di tassazione standard?</question>

<answer>Sono i guadagni "certi" come dividendi, cedole e interessi. L'aliquota standard è del 26%.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>15.3 I tre regimi di tassazione</title>

<LESSON> In Italia esistono tre regimi fiscali per gli investimenti. Il "regime gestito" si applica alle gestioni patrimoniali ed è complesso. Il "regime amministrato" è quello standard per chi usa un intermediario italiano: la banca agisce come sostituto d'imposta, calcolando e versando tutte le tasse per conto del cliente. È la scelta più semplice e consigliata per l'investitore retail. Il "regime dichiarativo", obbligatorio per chi usa intermediari esteri, richiede che sia l'investitore a calcolare e pagare le tasse l'anno successivo tramite la dichiarazione dei redditi. È un regime complesso e da evitare se non si è esperti. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quale regime fiscale è consigliato per un investitore alle prime armi che utilizza un broker italiano e perché?</question>

<answer>Il regime amministrato, perché la banca si occupa di tutti gli adempimenti fiscali, semplificando la gestione.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>15.4 Redditi diversi (Plusvalenze e Minusvalenze)</title>

<LESSON> I "redditi diversi" sono le plusvalenze e le minusvalenze, ovvero i guadagni o le perdite derivanti dalla compravendita di strumenti finanziari (es. azioni, ETC, ETN, obbligazioni). La plusvalenza (ricavo - costo d'acquisto - commissioni) è tassata al 26% (o 12,5% per i titoli di stato). Le minusvalenze, invece, non sono perse: confluiscono in uno "zainetto fiscale" e possono essere usate per compensare le plusvalenze future, riducendo le tasse da pagare. Ad esempio, una plusvalenza di 1.500€ può essere compensata da una minusvalenza pregressa di 1.000€, pagando le tasse solo sui 500€ di differenza. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cos'è lo "zainetto fiscale" e a cosa serve?</question>

<answer>È un contenitore virtuale dove vengono accumulate le minusvalenze. Serve a compensare le future plusvalenze per pagare meno tasse.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Lo zainetto fiscale ha delle regole precise. La più importante è che le minusvalenze hanno una scadenza: possono essere utilizzate per compensare plusvalenze realizzate nell'anno in corso e nei quattro anni successivi, dopodiché vengono perse. Per questo, in prossimità della scadenza di una minusvalenza, può essere strategicamente conveniente vendere un titolo in guadagno per generare una plusvalenza da compensare, evitando di pagare tasse. Le minusvalenze possono essere trasferite gratuitamente da un intermediario all'altro in caso di chiusura del conto titoli. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la durata di validità di una minusvalenza nello zainetto fiscale?</question>

<answer>L'anno in cui è stata generata più i quattro anni successivi (in totale, fino a 5 anni).</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>15.5 Storture fiscali</title>

<LESSON> La più grande anomalia fiscale italiana riguarda gli ETF. A differenza di tutti gli altri strumenti, quando un ETF viene venduto in guadagno, la plusvalenza è considerata "reddito da capitale". Quando viene venduto in perdita, la minusvalenza è considerata "reddito diverso". Questa distinzione artificiale ha una conseguenza devastante: le plusvalenze degli ETF non possono essere compensate con le minusvalenze di nessun tipo (né da altri ETF, né da azioni o obbligazioni). Questo rende gli ETF uno strumento fiscalmente molto inefficiente. Al contrario, i guadagni da ETC ed ETN sono considerate plusvalenze e quindi sono pienamente compensabili. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la principale e più svantaggiosa "stortura fiscale" che riguarda gli ETF in Italia?</question>

<answer>Le loro plusvalenze sono considerate "redditi da capitale" e quindi non possono essere compensate con minusvalenze di alcun tipo.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Esistono altre stranezze fiscali. È obbligatorio che gli ETF siano conformi alla normativa europea UCITS, altrimenti i loro guadagni vengono tassati come reddito da lavoro, con aliquote molto più alte. Gli ETF obbligazionari "misti" (con titoli di stato e corporate) rischiano di essere tassati interamente al 26% per la difficoltà di calcolare le quote esatte. Infine, le obbligazioni emesse a un prezzo molto inferiore a 100 (come le zero coupon) non possono essere usate per compensare minusvalenze in modo efficiente a causa di un calcolo contorto che ne riduce la plusvalenza compensabile. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Perché non è fiscalmente efficiente usare un'obbligazione zero coupon per generare una plusvalenza e compensare minusvalenze?</question>

<answer>Perché una parte del suo guadagno viene considerata reddito da capitale e non plusvalenza, riducendo l'importo che si può effettivamente compensare.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>15.6 Riepilogo e Tobin Tax</title>

<LESSON> La Tobin Tax è un'imposta sulle transazioni di azioni di società italiane con capitalizzazione superiore a 500 milioni di euro. È un'imposta di valore irrisorio (si parla di centesimi o pochi euro) e non ha un impatto significativo sulle strategie di un piccolo investitore. I concetti chiave da ricordare di questo capitolo sono due: primo, gli ETF sono fiscalmente inefficienti per la compensazione delle minusvalenze. Secondo, le obbligazioni governative godono di una tassazione (12,5%) nettamente più favorevole rispetto a quelle corporate (26%), un vantaggio da tenere sempre in considerazione. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i due concetti chiave da ricordare sulla tassazione degli investimenti?</question>

<answer>1. Gli ETF non permettono di compensare le plusvalenze con le minusvalenze. 2. Le obbligazioni governative hanno una tassazione molto più bassa (12,5%) di quelle corporate (26%).</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>16. Microstruttura dei mercati finanziari</title>

<ORB>

<title>16.1 Il book e la fase di apertura</title>

<LESSON> La microstruttura dei mercati definisce le regole tecniche della compravendita. Quando si inserisce un ordine, non si negozia con un mediatore, ma con un'altra persona o un intermediario. Gli ordini inseriti a mercati chiusi vengono raccolti nel "book" (libro degli ordini). Qui, non vengono ordinati per orario di arrivo, ma per prezzo: le offerte di acquisto sono ordinate dalla più alta alla più bassa (per favorire chi vende), e quelle di vendita dalla più bassa alla più alta (per favorire chi compra). Questo sistema garantisce che le offerte migliori per la controparte abbiano sempre la priorità. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Come vengono ordinati gli ordini di acquisto e vendita nel "book" a mercati chiusi?</question>

<answer>In base al prezzo, non all'orario. Gli acquisti dal più alto al più basso, le vendite dal più basso al più alto, per dare priorità all'offerta migliore per la controparte.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> All'apertura del mercato, si svolge una fase d'asta. Un algoritmo di matching calcola un unico prezzo di apertura che massimizza il numero di scambi possibili, incrociando gli ordini presenti nel book. Vengono eseguiti tutti gli ordini di acquisto con prezzo limite uguale o superiore al prezzo d'asta e tutti gli ordini di vendita con prezzo limite uguale o inferiore. Anche gli ordini "al meglio" (senza limite di prezzo) vengono eseguiti a questo prezzo. Le quantità che non trovano una controparte e gli ordini con prezzi non compatibili rimangono nel book per la fase di negoziazione continua. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è l'obiettivo del prezzo d'asta calcolato all'apertura del mercato?</question>

<answer>Massimizzare il numero di titoli scambiati, accontentando il maggior numero possibile di acquirenti e venditori presenti nel book.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>16.2 La fase di mercato: BID, ASK e Spread</title>

<LESSON> Durante la fase di mercato, il book è attivo. Il prezzo più alto offerto da chi vuole comprare è chiamato BID (denaro), mentre il prezzo più basso richiesto da chi vuole vendere è chiamato ASK (lettera). La differenza tra questi due prezzi è lo spread. Uno spread basso indica un mercato liquido e competitivo. Le transazioni avvengono quando un nuovo ordine "incrocia" il book, cioè quando un ordine di acquisto ha un prezzo uguale o superiore all'ASK, o un ordine di vendita ha un prezzo uguale o inferiore al BID. Il mercato favorisce chi arriva per ultimo ("taker"): se si inserisce un ordine di acquisto a un prezzo superiore all'ASK, la transazione avverrà comunque al prezzo ASK, più vantaggioso. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Cosa sono il BID, l'ASK e lo spread?</question>

<answer>Il BID è il miglior prezzo a cui si può vendere subito. L'ASK è il miglior prezzo a cui si può comprare subito. Lo spread è la differenza tra i due.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Il prezzo che si vede comunemente online è l'ULTIMO prezzo a cui è avvenuto uno scambio. Questo valore, però, può non essere rappresentativo, specialmente per titoli poco liquidi. I prezzi reali a cui si può operare sono sempre il BID e l'ASK. L'andamento giornaliero di un titolo viene spesso riassunto graficamente con le "candele" (candlesticks), che mostrano quattro informazioni chiave: il prezzo di apertura, il prezzo di chiusura, il massimo e il minimo della giornata. Il colore della candela (es. verde o rosso) indica se il prezzo di chiusura è stato superiore o inferiore a quello di apertura. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono i quattro prezzi riassunti in una "candela" giornaliera?</question>

<answer>Prezzo di apertura, prezzo di chiusura, prezzo massimo e prezzo minimo della giornata.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>16.3 Opzioni sugli ordini</title>

<LESSON> Gli ordini di borsa hanno diverse opzioni. La validità standard è giornaliera: se un ordine non viene eseguito entro la chiusura, viene cancellato. È possibile però impostare una validità più lunga. Esistono poi condizioni particolari: l'ordine "Tutto O Niente" (TON) viene eseguito solo se è possibile scambiare l'intera quantità richiesta, altrimenti non viene eseguito affatto. L'ordine "Esegui E Cancella" (EEC) esegue la quantità disponibile in quel momento e cancella immediatamente la parte rimanente. Infine, gli ordini "iceberg" mostrano solo una piccola parte di un ordine molto grande, per non influenzare il mercato. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è la differenza tra un ordine "Tutto O Niente" (TON) e uno "Esegui E Cancella" (EEC)?</question>

<answer>Un ordine TON viene eseguito solo se si trova una controparte per l'intera quantità. Un ordine EEC esegue la parte che trova subito e cancella il resto.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>16.4 Eventi di mercato: Sospensione, Delisting, IPO</title>

<LESSON> Durante la vita di un titolo possono verificarsi eventi particolari. La sospensione è un'interruzione temporanea delle negoziazioni, decisa dalla borsa per eccesso di volatilità o in attesa di notizie importanti. Il delisting è la rimozione permanente di un titolo dalla borsa, che lo rende molto difficile da scambiare. L'IPO (Initial Public Offering) è il processo con cui un'azienda privata si quota in borsa per la prima volta. Infine, lo split (frazionamento) e il raggruppamento sono operazioni che modificano il numero di azioni in circolazione e il loro prezzo, ma lasciano invariato il valore complessivo dell'investimento. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Che differenza c'è tra la sospensione e il delisting di un titolo?</question>

<answer>La sospensione è un'interruzione temporanea delle contrattazioni, mentre il delisting è la rimozione definitiva del titolo dalla borsa.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

<TILE>

<title>17. Il fondo pensione</title>

<ORB>

<title>17.1 Cos'è il fondo pensione</title>

<LESSON> Il fondo pensione è uno strumento di investimento a lungo termine finalizzato all'accumulo di un capitale per integrare la pensione pubblica. La sua caratteristica principale è il vantaggio fiscale: i contributi versati sono deducibili dall'IRPEF, riducendo le tasse da pagare nell'immediato. I soldi depositati sono generalmente vincolati fino al raggiungimento dell'età pensionabile, salvo eccezioni specifiche come l'acquisto della prima casa o spese sanitarie gravi. Al momento del pensionamento, le somme ricevute godono di una tassazione agevolata, con un'aliquota che varia dal 15% al 9%, rendendolo uno strumento incentivato dallo Stato per il risparmio previdenziale. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale vantaggio fiscale offerto dal fondo pensione?</question>

<answer>La deducibilità dei contributi versati dal reddito imponibile IRPEF, che permette di pagare meno tasse ogni anno.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>17.2 Vantaggi e svantaggi del fondo pensione</title>

<LESSON> Il vantaggio più significativo del fondo pensione è la deducibilità fiscale: si possono dedurre dal proprio reddito imponibile fino a 5.164,57 € all'anno, riducendo così l'IRPEF da pagare. Questo non è un guadagno, ma un differimento delle tasse: al momento del pensionamento, il capitale erogato sarà tassato con un'aliquota agevolata che va dal 15% al 9% (a seconda degli anni di permanenza nel fondo), quasi sempre più bassa dell'aliquota IRPEF marginale pagata durante la vita lavorativa. Questo beneficio è tanto maggiore quanto più è alta l'aliquota IRPEF del contribuente. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Come funziona il vantaggio della deducibilità IRPEF nel fondo pensione?</question>

<answer>I versamenti fino a 5.164,57€ all'anno riducono il reddito imponibile, facendo pagare meno tasse oggi. Le tasse verranno pagate in futuro sul capitale ricevuto, ma con un'aliquota più bassa.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Tra gli altri vantaggi, spicca il contributo del datore di lavoro, un importo aggiuntivo che l'azienda versa se anche il dipendente contribuisce (solo per i fondi di categoria). Inoltre, i rendimenti finanziari generati dal fondo sono tassati al 20% (e non al 26% come per molti altri investimenti) e non si paga l'imposta di bollo dello 0,2% annuo. Lo svantaggio principale è che i soldi sono bloccati fino alla pensione (salvo anticipazioni tassate al 23%). Inoltre, il capitale viene solitamente erogato come rendita mensile (a rate), a meno che il montante finale sia inferiore a una certa soglia (circa 50k). </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Oltre alla deducibilità, quali sono altri tre vantaggi del fondo pensione?</question>

<answer>Il contributo del datore di lavoro, la tassazione agevolata sui rendimenti (20%) e l'assenza dell'imposta di bollo.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Il più grande svantaggio dei fondi pensione sono i costi di gestione. Questi costi, spesso non trascurabili, erodono i rendimenti nel lungo periodo e possono ridurre significativamente il vantaggio fiscale. La tassazione sui rendimenti, seppur agevolata al 20%, viene applicata ogni anno e non solo al momento del disinvestimento, riducendo l'efficacia dell'interesse composto. La convenienza del fondo pensione è quindi un bilancio tra i benefici fiscali (deducibilità e contributo del datore) e i costi di gestione. È fondamentale analizzare attentamente il KIID e usare il comparatore di costi sul sito della COVIP prima di scegliere. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Qual è il principale svantaggio dei fondi pensione che può erodere i benefici fiscali nel lungo periodo?</question>

<answer>I costi di versamento e di gestione, che abbassano i rendimenti complessivi dell'investimento.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

<ORB>

<title>17.3 Quando conviene il fondo pensione?</title>

<LESSON> Il fondo pensione conviene quasi sempre in alcune situazioni specifiche, definite "no-brainer". La prima è quando si riceve il contributo del datore di lavoro, perché sono soldi "regalati" che aumentano significativamente il rendimento. La seconda è per chi ha un'aliquota IRPEF marginale alta (es. 35% o 43%), poiché il risparmio fiscale immediato è molto consistente. Infine, è un ottimo strumento per chi è incapace di risparmiare autonomamente, perché impone una disciplina di accantonamento. Aderire anche con un contributo minimo è utile per iniziare ad accumulare anzianità e puntare all'aliquota minima del 9%. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>Quali sono le due situazioni in cui il fondo pensione è quasi sempre conveniente?</question>

<answer>Quando si riceve il contributo del datore di lavoro e quando si ha un'aliquota IRPEF marginale alta.</answer>

</FLASHCARD>

<LESSON> Ci sono casi in cui il fondo pensione non conviene. Il più evidente è per chi non paga IRPEF (es. partite IVA forfettarie o regimi fiscali agevolati), perché non potrebbe sfruttare il principale vantaggio della deducibilità. Anche per chi ha un'aliquota IRPEF bassa (23%), è un investitore disciplinato e mancano molti anni alla pensione, un investimento in ETF a basso costo potrebbe risultare più redditizio nel lungo periodo, nonostante la tassazione più alta. La scelta dipende quindi da un'analisi personale che deve bilanciare i vantaggi fiscali, il contributo del datore di lavoro, i costi di gestione e la propria capacità di investire in autonomia. </LESSON>

<FLASHCARD>

<question>In quale caso il fondo pensione non è assolutamente conveniente?</question>

<answer>Per chi non paga IRPEF (es. forfettari), perché non può beneficiare della deducibilità fiscale.</answer>

</FLASHCARD>

</ORB>

</TILE>

</pathway>

</course>
